%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%  Auteur : Stéphane CARPENTIER
% Fichier : merci.tex
% 	Modif : dim. 06 oct. 2013 23:00
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\Chapitre{Remerciements}
Comme tout livre qui se respecte, il y a un moment où il faut remercier.
Ce moment est arrivé.
Certains remercient au début, d'autres à la fin.
La seule chose qui vous intéresse dans ce livre est de savoir si votre nom est listé ou pas.
Je vais donc commencer par casser le suspense et vous éviter ainsi de lire toutes les pages en remerciant au début.
Vous n'allez pas vous trouver et vous allez m'en vouloir. 
À mort.
Et maintenant, j'ai peur pour ma vie.
C'est malin.
Pourquoi remercier si la seule chose que ça apporte est de se fâcher avec ses proches (et moins proches) ?
Bon, là, ça ne compte pas vraiment parce que comme personne ne va me lire, personne ne va se sentir oublié.
Je suis un peu moins inquiet pour mon proche avenir.
Quoiqu'il en soit, je ne sais pourquoi, mais il paraît que c'est une tradition, alors c'est parti.

D'abord, je voudrais remercier les auteurs les plus fabuleux que j'ai lus.
Ils ont réussi à écrire des livres augmentant ma culture tout en étant amusants.
Voire très drôles, mais comme ils ont été écrits par des anglais et des américains, il faut éviter de leur faire trop de compliments.

\begin{tuxliste}
\item \propre[y]{Bill}{Bryson} pour avoir écrit «~A Short History of Nearly Everything~», «~At Home: A Short History of Private Life~» et «~Mother Tongue~».
Le premier livre parle de l'évolution du monde et de l'évolution de la perception de ce monde par la science.
Il n'est pas scientifique et s'est fait expliquer les phénomènes pour pouvoir les comprendre.
Ce livre est donc à la fois intéressant pour le profane qui cherche à tout comprendre que pour le scientifique qui devrait apprendre des choses dans les autres domaines.
Le second livre parle de l'histoire des objets qui se trouvent habituellement dans une maison.
Le troisième parle de la langue anglaise.
Ces trois livres sont très bien documentés, très vivants, très drôles et très agréables à lire.
\item \propre[y]{Stephen}{Clarke} pour avoir écrit «~\Nombre{1000} Years of Annoying the French~».
C'est un livre qui parle de l'histoire des relations entre la \propre[n]{x}{France} et l'\propre[y]{x}{Angleterre} depuis l'invasion de l'\propre[y]{x}{Angleterre} par \propre[y]{Guillaume le Conquérant}{}.
C'est un livre très bien documenté, très agréable à lire et très drôle.
Je ne suis pas toujours d'accord avec certaines de ses interprétations des faits.
Je crois aussi que, malgré sa bonne connaissance des Français, il n'a pas compris certaines de leurs visions.
Dans l'ensemble de son livre, ce sont des détails, je le recommande chaudement.
\item \propre[y]{Brian}{Clegg} pour avoir écrit «~Inflight Science~».
C'est un livre qui expose toute la science impliquée dans un voyage en avion.
Depuis l'aéroport avec le scanner de rayon X aux faits observables en vol en passant par l'explication du décollage.
Un livre très original, très agréable à lire et très clair pour le grand public.
\item \propre[y]{Sam}{Kean} pour avoir écrit «~The disappearing spoon~».
\item \propre[y]{Chad}{Orzel} pour avoir écrit «~How to Teach Quantum Physics to Your Dog~».
C'est l'un des nombreux livres de vulgarisation sur la physique quantique pour le grand public.
Il nous retranscrit les discussion qu'il a eu avec son chien sur cette physique perturbante.
Ce livre est très drôle, très clair et très agréable à lire.
\item \propre[y]{Terry}{Pratchett}, \propre[y]{Ian}{Steward} et \propre[y]{Jack}{Cohen} pour avoir écrit «~The Science of Discworld~», «~The Science of Discworld II: The Globe~» et «~The Science of Discworld III: Darwin's Watch~».
\propre[y]{Terry}{Pratchett} a écrit beaucoup de livres d'heroic fantasy très drôles sur un monde imaginaire plat peuplé de sorciers.
Cette trilogie est faite de chapitres de deux sortes intercalés.
Un chapitre relatant la compréhension des sorciers découvrant notre monde (après l'avoir créé par erreur), le chapitre suivant étant une explication rationnelle de la connaissance.
Cette trilogie est très drôle et très claire sur la science et les réflexions apportées par la science à destination du grand public.
\end{tuxliste}

Ces auteurs prouvent de manière évidente qu'il est possible de parler de sujets sérieux en s'amusant.
Chacune des pages de leurs livres est une grande baffe dans la gueule de tous les profs, collègues et chefs que j'ai pu avoir qui considéraient qu'il n'était pas possible de travailler correctement en riant.
Le but n'est pas de les faire souffrir, mais de leur remettre les idées en place.
Merci à vous, trop rares auteurs, pour les bons moments que vous m'avez fait passer.
Je pourrais presque vous pardonner vos origines anglo-saxonnes.

Ensuite, je voudrais remercier des auteurs fabuleux qui m'ont vraiment beaucoup apporté.
Si ces auteurs n'ont pas écrit de livres drôles, ils ont pu, pour certains, mettre un peu d'humour toujours bienvenu de temps en temps.
C'est pour ça que je ne les remercie que dans un second temps, je ne pouvais quand même pas les passer sous silence.

\begin{tuxliste}
\item \propre[y]{Guy}{Deutscher} pour avoir écrit «~The Unfolding of Language~» et «~Through the Language Glass~».
Ces deux livres parlent de linguistique.
Le premier explique comment le langage a évolué à partir d'un état primaire.
Le second explique que le langage modifie notre perception du monde.
Ces deux livres sont un peu polémiques et peuvent sembler assez osés dans l'interprétation des faits.
Mais ils sont tous les deux très clairs, très intéressants et si le lecteur n'est pas d'accord avec certaines façons de voir, il appréciera néanmoins ses réflexions.
Livres passionnants à lire pour tout public.
\item \propre[y]{Amin}{Maalouf} pour avoir écrit «~Léon l'Africain~», «~Les croisades vues par les Arabes~» et «~Le dérèglement du monde~».
Le premier est un roman historique qui raconte l'histoire de quelqu'un qui est enlevé et qui voyage.
L'histoire du personnage ne présente, à mon sens, pas beaucoup d'intérêt.
Mais ce qui est passionnant, c'est son analyse de tout ce qu'il remarque pendant ses voyages.
Le second livre est bien décrit par son nom.
Le troisième livre décrit son analyse du monde actuel.
Son contenu est intéressant, même si je n'aime pas son titre.
En effet, son titre laisse entendre, comme beaucoup d'auteurs alarmistes, que c'était mieux avant.
Ces trois livres sont vraiment très agréables à lire, bien écrits avec une grande ouverture d'esprit.
\item \propre[y]{Robert}{Wright} pour avoir écrit «~The Evolution of God~».
Ce livre analyse l'évolution de la conception de \propre[y]{x}{Dieu} parmi les peuples.
Il est très clair, très bien argumenté, très documenté.
Ses réflexions très profondes et très intelligentes n'ont d'égales que son ouverture d'esprit.
Je ne suis pas toujours d'accord avec lui, je ne sais pas toujours s'il a raison, mais il est clair que ses arguments sont à prendre en considération et ont le mérite de faire avancer la réflexion.
À beaucoup de niveaux, mais je ne veux pas gâcher la surprise, je n'en parlerai pas.
Pour tout ceux qui se posent des questions ou qui sont prêts à se poser de nouvelles questions, donc pas pour les fanatiques (athées ou croyants, ça ne change rien).
\end{tuxliste}

Si vous ne connaissez aucun des auteurs qui précèdent, ce n'est pas la peine de continuer à lire ces pages.
Allez lire leurs livres (pas seulement ceux que j'ai cités, certains auteurs sont très prolifiques).
Ils sont bien plus intéressants que ce que je vais écrire.
En plus, dans les discussions, il est plus facile de briller en société en les citant qu'en parlant de mes délires.
Si vous connaissez déjà les auteurs qui précèdent, ce n'est pas la peine de continuer à lire ces pages.
Vous allez seulement remarquer que je suis moins intéressant qu'eux, il vaut mieux les relire.

Enfin.
Je.
Voudrais.
Me.
Remercier.
Je ne suis jamais mieux servi que par moi-même.
Comme personne n'a de raison de me remercier, il faut bien que je le fasse moi-même.
Enfin, si, il arrive que je sois remercié de ne pas avoir mis la porte dans la figure de la personne qui voulait passer juste derrière moi.
Mais ce sont des mercis du bout des lèvres, pas de profondes reconnaissances.
Et puis, ces mercis n'ont rien à voir avec ce livre.
Parce que pour écrire tout ce qui suit, j'ai dû lire des livres qui n'étaient pas toujours aussi agréables à lire que ceux cités ci-dessus.
Écrire ce livre, ce n'était pas toujours très drôle non plus.
Vous n'imaginez pas à quel point il est difficile d'éclater de rire en expliquant le Big Bang.
D'ailleurs, je n'y ai pas réussi.
Enfin si, il y a un moment où j'ai éclaté de rire en parlant du Big Bang, mais c'est parce que quelqu'un m'avait raconté une blague la veille, donc, ça ne compte pas.
Bref, j'ai quand même eu du mérite à lire tous ces livres et à écrire toutes ces lignes.
D'autant plus que je l'ai fait pour moi.
Alors que les autres auteurs n'écrivent que pour l'argent, la gloire et autres basses motivations qu'il vaut mieux éviter d'aborder ici.
Je ne suis pas aussi drôle que la majorité des auteurs cités au dessus, mais j'ai au moins le mérite de me faire rire en même temps que de parler de sujets qui me passionnent.

Je vais donc me remercier de m'être bien amusé en écrivant ces pages : il n'y a pas de mal à se faire du bien.

Je profite des remerciements pour avertir le lecteur qui se serait égaré jusqu'ici.
Toutes les erreurs qui sont dans ce livre sont dues aux autres.
Certaines erreurs sont dues à ceux qui m'ont donné de mauvaises informations dans leurs livres.
D'autres erreurs sont dues à ceux qui m'ont donné les bonnes informations mais qui n'ont pas su m'en convaincre.
Les autres erreurs sont de la faute de ceux qui m'ont donné les bonnes informations mais que j'ai mal comprises (ou mal recopiées, ce qui revient au même) parce qu'ils n'ont pas été assez clairs.
Bref, je suis désolé, mais s'il y a la moindre erreur dans ce livre, tenez-en rigueur à ceux que j'ai lu (qui ne sont pas tous indiqués ici).
